# 投稿処理

## 投稿機能を分離する

index.phpの変更点は```form```タグの```action```属性です。
投稿機能を受け持つ```todo_register.php```を新たに作成して、フォームの宛先を変更しています。
今回は、index.phpで説明することはありません。

## 投稿機能の基本フロー

1. 入力値のフィルタリングとバリデーション
2. エラーがあればエラーメッセージを出力して終了
3. ファイルにデータを保存して完了メッセージを出力して終了

## フィルタリングとバリデーションの基本

フィルタリングとは、「アプリケーションの仕様に合わせて入力値を加工する」処理、バリデーションとは、「アプリケーションの仕様に入力値が合致するか」を検証する処理です。

いずれの処理もセキュリティのため、と説明している入門書もあるかもしれません。「アプリケーションが要求する仕様に合致」していれば、結果的にセキュアに保ちやすくなる可能性は高いのは確実ですが、必ずしもセキュリティのためではありません。

### フィルタリングの例

* 余計な空白や、改行を取り除きたい
* 英数字を半角に統一したい
* 郵便番号やクレジットカード番号のハイフンを取り除いて数字のみの文字列に統一したい
* 日付の表記を統一したい
* アップロードされた画像の形式をJPEGに変換して保存したい
* アップロードされたファイルをZIP圧縮して保存したい

### バリデーションの例

今回のコードを例にすると、アプリケーションが要求するデータの仕様は以下のようになります。

* 優先度は1〜3の整数値である。
* TODOは必須項目で自由に記入できる文字列である

他によくあるバリデーションの例は、

* 英数字のみで構成された文字列でなくてはならない
* メールアドレスとして正当な文字列でなくてはならない
* クレジットカード番号として正当な文字列でなくてはならない
* コンピュータが日付として認識できる文字列でなくてはならない
* 入力された日付が一定の範囲に収まっていなくてはならない
* アップロードされるファイルはなんらかの画像形式でなくてはならない
* DB上に重複するデータがあってはならない

今回のコード例はかなり単純な内容なのでベタに書いていますが、通常、入力データの検証は似たような処理の繰り返しになりがちではあるものの、かなり複雑な処理になりがちであり、アプリケーションが利用するデータの整合性を保つ根幹となる機能なので神経を使うところでもあります。

特別な理由がない限り、自前でバリデータを書くのはやめて、フレームワークの機能や、専用のライブラリを活用してバリデーションの処理を抽象的に扱えるようにするべきです。

なお、PHP5から、ネイティブな機能として[Filter関数](http://jp2.php.net/manual/ja/book.filter.php)が導入されていますが、ちょっと使い勝手が悪いです。

### 本アプリでの方針

#### フィルタリング

* 入力値の前後の空白は除去
* HTMLタグの入力は不可（ただし、タグを除去するのではなく、表示時にエスケープする）

#### バリデーション

* どの項目も必須項目である
* 優先度の値は1,2,3のいずれかである

#### エラーの処理

``$errors``という配列に、項目名をキーにしたエラーメッセージを格納しています。最終的に、``$errors``の中身が空の時だけ、投稿処理に移行しています。

## 投稿処理

今回は、CSV形式でサーバーサイドのファイルに保存することにします。
ファイル操作の基本的なフローは以下の通り。

1. ファイルを開く
1. 他のプロセスのファイルの書き込みを禁止する（ファイルロック）
1. 書き込む（or 読み出す）
1. ロックを解除する
1. ファイルを閉じる

### CSVの扱い

CSVは、カジュアルに使われることの多い形式ですが、あつかうアプリケーションによって独自仕様も乱立していて、プログラムで扱うにはなかなか面倒な形式です。[CSVファイルの一般的書式 (RFC4180 日本語訳)](http://www.kasai.fm/wiki/rfc4180jp)

通常は、CSVの読み書きには専用の関数を使い、自力で実装してはいけません。

PHPでCSVを扱う関数には以下のようなものがあります。

* fputcsv() (配列をCSVにフォーマットして、ファイルに書き込む)
* fgetcsv() (ファイルポインタから行を取得し、CSVフィールドを処理する)
* str_getcsv() (CSV 文字列をパースして配列に格納する)

もしこの3つで手に余るような処理が発生した場合には[Packagist](https://packagist.org/search/?q=csv)などで良さそうなコンポーネントを探してくるようにします。

